# 简介

## 背景

早在2007年11月，为了系统地学习和总结Shell编程，作者专门制定了一个Shell编程范例的总结计划，当时的计划是：

> 这个系列将以面向“对象”（即我们操作的对象）来展开，并引入大量的实例，这样有助于让我们真正去学以致用，并在用的过程中提高兴趣。所以这个系列将不会专门介绍Shell的语法， 而是假设读者对Shell编程有了一定的基础。
>
> 另外，该系列到最后可能会涵盖：数值、逻辑值、字符串、文件、进程、文件系统等所有我们可以操作的“对象”，这个操作对象也将从低级到高级，进而上升到网络层面，整个通过各种方式连接起来的计算机的集合。实际上这也未尝不是在摸索UNIX的哲学，那"K.I.S.S"（Keep It Simple, Stupid）蕴藏的巨大能量。

> —— 摘自[《兰大开源社区 >> 脚本编程 >> Shell编程范例序列》](http://oss.lzu.edu.cn/old/modules/newbb/viewtopic.php?topic_id=1203&forum=26&post_id=4714#forumpost4714)

2008年4月底，整个序列大部分内容和框架基本完成，后来由于实习和工作原因，并没有持续完善。不过相关章节却获得了较好的反响，很多热心网友有大量评论和转载，例如，在百度文库转载的一份[《Shell编程范例之字符串操作》](http://wenku.baidu.com/link?url=WChC-PdR7rqPiwkuo70l2zGo3YVCFrG2cRRwMXsRh4niknUlAWd2eI-AMAiP2GbxhL-BFfV_CL65zUXjEXKYf0zVhF2AHZych7X1_b4pg47)的访问量已接近3000。说明整个序列还是有比较大的阅读群体。

## 现状

考虑到整个Linux世界的蓬勃发展，Shell的使用环境越来越多，相关使用群体会不断增加，所以最近已经将该序列重新整理，并以自由书籍的方式发布，以便惠及更多的读者。

整个序列已经用[Markdown](http://www.tinylab.org/start-posting-with-markdown/)重新组织，并发布到了[TinyLab.org](http://tinylab.org)，可以通过[TinyLab.org](http://tinylab.org)各文章右上角的Print/PDF插件直接下载所有章节的PDF版本。

整理到[TinyLab.org](http://tinylab.org)的索引篇是：[《Shell编程范例之索引篇》](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-series-index-review/)，其内容结构如下：

- [Shell编程范例之开篇](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-begins-with/) (更新时间：2007-07-21)
- [Shell编程范例之数值运算](http://www.tinylab.org/shell-numeric-calculation/) (更新时间：2007-11-9)
- [Shell编程范例之布尔运算](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-of-boolean-operations/) (更新时间：2007-10-30)
- [Shell编程范例之字符串操作](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-of-string-manipulation/) (更新时间：2007-11-21)
- [Shell编程范例之文件操作](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigms-of-file-operations/) (更新时间：2007-12-5)
- [Shell编程范例之文件系统操作](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-in-file-system-operations/) (更新时间：2007-12-29)
- [Shell编程范例之进程操作](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-of-process-operations/) (更新时间：2008-02-22)
- [Shell编程范例之网络操作](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-of-network-operations/) (更新时间：2008-04-19)
- [Shell编程范例之总结篇](http://www.tinylab.org/summary-of-shell-programming-paradigm-article/) (更新时间：2008-07-21)<br>

最近，基于一个Markdown的[开源书籍模版](http://github.com/larrycai/kaiyuanbook)，已经把该序列整理成了自由书籍，并维护在TinyLab的[项目仓库](https://gitlab.com/tinylab/pleac-shell)中。项目相关信息如下：

- 项目首页：<http://www.tinylab.org/project/pleac-shell/>
- 代码仓库：[https://gitlab.com/tinylab/pleac-shell.git](https://gitlab.com/tinylab/pleac-shell)

## 计划

后续除了继续在[TinyLab.org](http://tinylab.org)以Blog形式持续更新外，还打算重新规划、增补整个序列，并以自由书籍的方式持续维护，并通过[TinLab.org](http://tinylab.org)平台接受读者的反馈，直到正式发行出版。

欢迎大家指出本书初稿中的不足，甚至参与到相关章节的写作、校订和完善中来。

如果有时间和兴趣，欢迎参与，可以通过[Contact TinyLab](http://www.tinylab.org/contact/)发送邮件给我们，也可以直接在[TinyLab.org](http://tinylab.org)的相关页面进行评论回复。
